
\documentclass[journal]{IEEEtran}
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}

\begin{document}

\title{Bare Demo of IEEEtran.cls\\ for IEEE Journals}

\author{Michael~Shell,~\IEEEmembership{Member,~IEEE,}
        John~Doe,~\IEEEmembership{Fellow,~OSA,}
        and~Jane~Doe,~\IEEEmembership{Life~Fellow,~IEEE}% <-this % stops a space
\thanks{M. Shell was with the Department
of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised August 26, 2015.}}


\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~14, No.~8, August~2015}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for IEEE Journals}


\maketitle

\begin{abstract}
The abstract goes here.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
IEEE, IEEEtran, journal, \LaTeX, paper, template.
\end{IEEEkeywords}

\IEEEpeerreviewmaketitle




\section{Introducción}
% Escribe aquí tu introducción (8-10 párrafos) siguiendo la estructura General -> Particular.
% Los primeros párrafos deben incluir: Contexto, estadísticas, definiciones, importancia y situación actual.
% Los párrafos intermedios: Problemática específica, limitaciones existentes y necesidad de investigación.
% Los últimos párrafos: Justificación y motivación científica.
% El último párrafo debe contener el objetivo y la estructura del documento, sin referencias.

\IEEEPARstart{L}{a} diabetes mellitus se ha consolidado como uno de los desafíos sanitarios más apremiantes del siglo XXI. Según la última edición del Atlas de la Diabetes de la Federación Internacional de Diabetes (IDF), se estima que el 10.5\% de la población adulta mundial vive con esta condición, lo que equivale a aproximadamente 536.6 millones de personas \cite{Sun2022}. Esta cifra alarmante evidencia una crisis de salud global en constante expansión. Además, las proyecciones estadísticas estiman un crecimiento acelerado de la enfermedad hasta alcanzar los 783.2 millones de individuos afectados para el año 2045 \cite{Sun2022}. Este incremento afectará de manera desproporcionada a los países de ingresos bajos y medios debido a sus serias limitaciones estructurales de salud y la falta de recursos para su contención \cite{Ogurtsova2022}.

El impacto de la diabetes trasciende lo netamente sanitario y alcanza dimensiones económicas y sociales extremadamente significativas. La literatura reporta que el gasto sanitario global relacionado con esta enfermedad ya supera los 966 mil millones de dólares anuales \cite{Ong2023}. Este monto no considera el devastador costo humano asociado indirectamente a la discapacidad o a la pérdida de productividad por mortalidad prematura. De hecho, la diabetes y sus complicaciones cardiovasculares o renales se han posicionado firmemente entre las primeras diez causas de muerte a nivel global \cite{Ong2023}. La carga recae desproporcionadamente en los segmentos poblacionales vulnerables, afectando principalmente a adultos en plena edad laboral.

En el contexto latinoamericano, Perú no es ajeno a esta problemática de salud pública. Un metaanálisis sistemático reciente determinó que la prevalencia combinada de diabetes mellitus en la población peruana alcanza el 7.1\% \cite{Vera-Ponce2025}. Dicha prevalencia posiciona a la enfermedad como una de las principales causas de morbilidad y muerte en el territorio nacional. Asimismo, estudios epidemiológicos locales reportan una alarmante tasa de prediabetes del 18.4\% en los ciudadanos evaluados \cite{Vera-Ponce2025}. Esta última cifra demuestra que una gran proporción de la sociedad civil se encuentra actualmente en un estado de riesgo elevado y requiere intervenciones preventivas urgentes.

El diagnóstico temprano de la diabetes constituye un pilar fundamental para mitigar su progresión y el desarrollo de complicaciones crónicas. La detección en etapas iniciales permite implementar cambios oportunos y efectivos en el estilo de vida de los pacientes \cite{Gndodu2023}. Sin embargo, los métodos tradicionales se basan en exámenes clínicos de laboratorio que requieren una infraestructura física especializada. Estos análisis demandan personal altamente calificado y recursos económicos que muchas veces resultan costosos para los sistemas de salud pública. Esta limitación es especialmente crítica en regiones rurales peruanas, donde el acceso a servicios médicos y laboratorios acreditados es sumamente restringido.

En respuesta a estas limitaciones, el aprendizaje automático (machine learning) ha emergido como una alternativa prometedora en el cuidado de la salud. Diversas investigaciones demuestran que los modelos de clasificación supervisada identifican patrones patológicos con un rendimiento sobresaliente \cite{Islam2025}. Algoritmos como la Regresión Logística, Random Forest y XGBoost son ampliamente utilizados para procesar grandes bases de datos biomédicos \cite{AliKsm2025}. En el dominio médico, estas técnicas permiten construir eficientes sistemas de apoyo para la decisión clínica. Los modelos aprovechan indicadores de salud autoinformados, datos demográficos y factores de riesgo conductuales obtenidos mediante encuestas no invasivas \cite{Chowdhury2024}.

No obstante, los modelos de aprendizaje automático enfrentan desafíos importantes al procesar datos del mundo real. Las bases de datos provenientes de encuestas de salud poblacionales suelen presentar una alta dimensionalidad \cite{Islam2025}. Estos conjuntos de datos contienen frecuentemente variables redundantes, ruido estadístico y un severo desbalanceo de clases entre pacientes sanos y enfermos \cite{Nisa2025}. Tales imperfecciones pueden sesgar los algoritmos y afectar negativamente el rendimiento final de los clasificadores computacionales. Por lo tanto, la adecuada reducción de dimensionalidad y extracción de características se convierte en un paso crítico dentro del pipeline de modelado.

En este contexto, los autoencoders destacan como una técnica avanzada de aprendizaje profundo no supervisado. Esta arquitectura de red neuronal aprende a comprimir de forma eficiente los datos de entrada en un espacio latente de menor dimensión \cite{Islam2025}. Posteriormente, el modelo decodifica dicha información minimizando el error de reconstrucción, forzando a la red a retener solo los atributos esenciales. Esta capacidad de reducción no lineal supera las limitaciones predictivas de métodos lineales clásicos como el Análisis de Componentes Principales (PCA). En el ámbito biomédico, los autoencoders se emplean con éxito para limpiar datos, detectar anomalías y extraer representaciones latentes robustas.

La combinación de autoencoders con modelos de clasificación robustos optimiza significativamente el diagnóstico computacional de la diabetes. Estudios recientes demuestran que integrar estas arquitecturas de redes profundas con clasificadores ensamblados como XGBoost eleva considerablemente la precisión predictiva \cite{Li2024}. El procesamiento previo refina y comprime las características de salud del dataset, eliminando componentes ruidosos de las encuestas médicas \cite{Islam2025}. Asimismo, estos enfoques híbridos basados en aprendizaje por representación mejoran la robustez del pipeline frente a datos incompletos. Estas evidencias sugieren que la ingeniería de características profunda potencia notablemente los algoritmos tradicionales de clasificación.

El objetivo de este trabajo es optimizar el diagnóstico multivariado de diabetes mediante un pipeline que integra autoencoders y clasificadores robustos. Específicamente, se extrae una representación latente de indicadores de salud para evaluar modelos de Regresión Logística, Random Forest y XGBoost. La Sección 2 presenta los trabajos relacionados que fundamentan esta propuesta de investigación. La Sección 3 describe detalladamente los materiales, el dataset y los métodos empleados. La Sección 4 expone los resultados cuantitativos y la Sección 5 desarrolla la discusión. Finalmente, la Sección 6 resume las conclusiones del estudio y la Sección 7 detalla las líneas de trabajo futuro.


\section{Trabajos Relacionados}

En esta sección se describen las investigaciones previas relacionadas con la clasificación y predicción de la diabetes mediante técnicas de aprendizaje automático, organizadas cronológicamente para evidenciar la evolución de las metodologías en este dominio.

El estudio de Hasan et al. \cite{Hasan2020} abordó la limitada precisión en la predicción de la diabetes causada por valores perdidos y relaciones no lineales. Su objetivo fue desarrollar un ensamble de clasificadores que maximizara el rendimiento predictivo. La metodología combinó XGBoost, AdaBoost y MLP mediante una estrategia de *soft voting* ponderada con valores de AUC. El modelo obtuvo un AUC de 0.950, superando a los clasificadores individuales. El principal aporte fue demostrar que el AUC constituye un criterio de ponderación más adecuado que la precisión en conjuntos desbalanceados. Como limitación, los autores observaron que la estandarización no mejoró el desempeño de los modelos basados en árboles.

En 2021, Joshi y Dhakal \cite{Joshi2021} estudiaron la predicción de diabetes tipo 2 en mujeres Pima considerando factores de riesgo específicos. Su objetivo fue comparar modelos econométricos y de aprendizaje automático para identificar los predictores más relevantes. La metodología empleó regresión logística y árboles de decisión con selección de variables basada en los criterios AIC y BIC. El mejor modelo alcanzó una precisión del 78.26 % e identificó la glucosa, el IMC y la edad como variables determinantes. El estudio aportó evidencia sobre la interacción entre la edad y el número de embarazos en el riesgo de diabetes. Como limitación, el reducido número de predictores restringió la generalización de los resultados.

Ese mismo año, Wang et al. \cite{Wang2021} abordaron la redundancia de características y el desbalance de clases en datos de encuestas médicas. Su objetivo fue mejorar la identificación de individuos con alto riesgo de diabetes. La metodología combinó selección de características mediante LASSO, sobremuestreo SVM-SMOTE y clasificación con Random Forest. El modelo obtuvo un AUC de 0.948 y una precisión del 89.0 %. El principal aporte fue demostrar que el remuestreo de frontera mejora la detección de la clase minoritaria. Como limitación, la base de datos no incluyó antecedentes familiares ni información detallada sobre estilos de vida.

En 2022, Dutta et al. \cite{Dutta2022} enfrentaron la escasez de datos etiquetados y los valores faltantes en poblaciones del sur de Asia. Su objetivo fue proponer un nuevo conjunto de datos y un pipeline automatizado para la predicción de diabetes. La metodología integró imputación estadística, selección de características con Random Forest y un ensamble de clasificadores. El modelo alcanzó una precisión de 0.735 y un AUC de 0.832. El principal aporte fue la construcción de un dataset demográfico representativo para Bangladesh. Como limitación, el modelo presentó un desempeño inferior al de propuestas más recientes y una cobertura geográfica restringida.

En 2023, Gundogdu \cite{Gudogdu2023} investigó alternativas de diagnóstico temprano que redujeran la dependencia de pruebas invasivas. Su objetivo fue desarrollar un sistema rápido basado en cuestionarios clínicos. La metodología combinó regresión lineal múltiple, selección de variables con Random Forest y clasificación mediante XGBoost. El modelo alcanzó una precisión del 99.2 % con tiempos de respuesta del orden de milisegundos. El aporte principal fue reducir el modelo a nueve variables relevantes sin afectar el rendimiento. Como limitación, el estudio se validó únicamente con datos de un hospital de Bangladesh.

También en 2023, Abnoosian et al. \cite{Abnoosian2023} abordaron la clasificación simultánea de pacientes diabéticos, prediabéticos y no diabéticos. Su objetivo fue desarrollar un modelo multiclase para conjuntos de datos desbalanceados. La metodología utilizó imputación KNN y un ensamble de SVM, AdaBoost y Naive Bayes ponderado por AUC. El modelo obtuvo una precisión del 98.87 % y un AUC de 0.999. El principal aporte fue incorporar la prediabetes como una categoría independiente de clasificación. Como limitación, el ensamble incrementó considerablemente el tiempo de entrenamiento.

En 2024, Ren \cite{Ren2024} estudió la predicción de diabetes mediante indicadores conductuales y de salud pública. Su objetivo fue identificar los factores más relevantes para apoyar intervenciones tempranas. La metodología aplicó selección de características con Chi-cuadrado y clasificación mediante CatBoost con SMOTE. El modelo alcanzó una precisión del 86.6 %. El aporte principal fue identificar la salud general y el IMC como predictores prioritarios. Como limitación, el sobremuestreo no eliminó completamente el sesgo del conjunto de datos.

Ese mismo año, Ashisha et al. \cite{Ashisha2024} analizaron el diagnóstico remoto de diabetes en entornos IoMT afectados por valores atípicos y desbalance de clases. Su objetivo fue desarrollar un modelo de e-diagnóstico más robusto. La metodología combinó detección de valores atípicos mediante IQR, selección de características con Boruta y clasificación con Random Forest. El modelo alcanzó una precisión del 94 % sobre el conjunto de datos PIMA. El principal aporte fue integrar una arquitectura adecuada para aplicaciones de monitoreo remoto. Como limitación, el sobremuestreo aleatorio incrementó el riesgo potencial de sobreajuste.

En 2025, Ahmed et al. \cite{Ahmed2025} estudiaron la falta de interpretabilidad de los modelos predictivos aplicados a la diabetes. Su objetivo fue comparar los métodos LIME y SHAP para explicar las predicciones. La metodología empleó regresión logística con atención espacial y Random Forest sobre el conjunto BRFSS. El modelo obtuvo una precisión del 86 %. El principal aporte fue evidenciar las ventajas y limitaciones de ambos métodos de interpretación. Como limitación, las explicaciones dependen de la ausencia de sesgos en el modelo predictivo.

Finalmente, Li et al. \cite{Li2025} abordaron la necesidad de modelos interpretables para predecir el riesgo de prediabetes. Su objetivo fue cuantificar la influencia de cada factor clínico mediante técnicas de inteligencia artificial explicable. La metodología combinó selección de características con LASSO, clasificación mediante XGBoost e interpretación con SHAP. El modelo obtuvo un AUC de 0.939 y superó a la regresión logística convencional. El principal aporte fue establecer umbrales clínicos útiles para la identificación temprana del riesgo. Como limitación, el enfoque no incorporó mecanismos biológicos ni variaciones genéticas.

\subsection{Análisis de Brecha}

A continuación, se presenta un resumen comparativo de los trabajos analizados (Tabla \ref{tab:resumen}) y la identificación de la brecha de investigación.

\begin{table*}[t]
\centering
\caption{Resumen comparativo de trabajos relacionados.}
\label{tab:resumen}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Referencia} & \textbf{Técnica Principal} & \textbf{Aportes} & \textbf{Limitaciones} \\
\hline
Dutta2022 & Ensamble Pesado & Nuevo dataset de Bangladesh & Precisión moderada \\
\hline
Joshi2021 & Regresión Logística & Análisis de interacciones & Pocos predictores \\
\hline
Wang2021 & Random Forest + SMOTE & Balanceo de fronteras & Sin historia familiar \\
\hline
Ren2024 & CatBoost + SMOTE & Selección Chi-cuadrado & Baja precisión en test \\
\hline
Li2025 & XGBoost + SHAP & Interpretación con SHAP & Enfoque puramente clínico \\
\hline
Ashisha2024 & RF + Boruta & Arquitectura para IoMT & Riesgo de sobreajuste \\
\hline
Ahmed2025 & XAI (LIME/SHAP) & Transparencia del modelo & Alto costo computacional \\
\hline
Hasan2020 & Ensamble (AUC-weight) & Robustez ante desbalance & Estandarización ineficaz \\
\hline
Gundogdu2023 & MLR + XGBoost & Rapidez diagnóstica & Dataset muy pequeño \\
\hline
Abnoosian2023 & Multi-clasificación & Identificación de prediabetes & Alta complejidad \\
\hline
\end{tabular}
\end{table*}

\textbf{Research Gap}

A pesar de los avances significativos en la aplicación de algoritmos de aprendizaje automático para la detección de la diabetes, persisten problemas críticos sin resolver. En primer lugar, la mayoría de los estudios se centran en clasificaciones binarias, omitiendo la identificación precisa de la prediabetes, una etapa vital para la prevención. En segundo lugar, existe una desconexión entre los modelos de alta precisión (ensambles complejos) y la necesidad de interpretabilidad clínica en tiempo real para dispositivos IoMT. Finalmente, persiste la limitación de modelos entrenados en datasets estáticos que no consideran el desbalance de clases de forma dinámica mediante técnicas de sobremuestreo optimizadas.

Este nuevo trabajo aborda estas limitaciones proponiendo un modelo basado en sobremuestreo aleatorio optimizado para IoMT, que busca no solo maximizar la precisión diagnóstica, sino también garantizar la eficiencia computacional y la adaptabilidad a entornos de monitoreo remoto, superando la brecha entre la complejidad del algoritmo y su aplicabilidad clínica práctica.
\section{Materiales y Métodos}
% Esta sección se divide en las siguientes cuatro subsecciones obligatorias.

\subsection{Fundamentos Teóricos}
% Presenta la base conceptual de tu investigación.
% Incluye: conceptos, definiciones, modelos, algoritmos, y formulación matemática.
% Detalla las métricas de evaluación (ej. Accuracy, Precision, Recall, F1-Score, RMSE) con su definición, fórmula e interpretación.

\subsection{Herramientas y Tecnologías}
% Describe el entorno de hardware y software.
% Párrafo 1: Lenguajes (ej. Python 3.12) y librerías (ej. Pandas, Scikit-Learn, TensorFlow).
% Párrafo 2: Entornos (ej. Google Colab, Jupyter) y hardware (CPU, GPU, RAM).

\subsection{Dataset}
% Describe el conjunto de datos utilizado.
% Incluye: Referencia (ej. Kaggle), origen, número de registros y descripción de variables.
% Presenta un análisis exploratorio de datos (estadísticas descriptivas, gráficos de distribución, matriz de correlación, etc.).
% Analiza la calidad de los datos (valores faltantes, duplicados, outliers, balanceo de clases).

\subsection{Metodología Propuesta}
% Describe detalladamente tu solución.
% Incluye un diagrama o pipeline del flujo general.
% Detalla cada etapa (ej. Preprocesamiento, Entrenamiento, Evaluación).
% Especifica los algoritmos y parámetros utilizados en el procedimiento experimental.

\section{Resultados}
% Presenta la evidencia cuantitativa de tu experimentación.
% Utiliza tablas para mostrar resultados numéricos y comparaciones.
% Utiliza figuras para gráficos y visualizaciones.
% Reporta todas las métricas definidas en la sección de Fundamentos Teóricos.
% Compara tu propuesta con métodos base y el estado del arte.

\section{Discusión}
% Interpreta y analiza los resultados (NO los repitas).
% Analiza el comportamiento observado, las ventajas y limitaciones.
% Compara tus hallazgos con los trabajos previos y cómo tu trabajo aborda la brecha de investigación identificada.

\section{Conclusiones}
% Responde directamente al objetivo planteado en la introducción.
% Presenta de 3 a 5 hallazgos o contribuciones principales de tu investigación.
% Menciona el impacto o la relevancia de tus resultados.

\section{Trabajos Futuros}
% Presenta posibles líneas de continuidad para la investigación.
% Ejemplos: usar nuevos datasets, probar otros algoritmos, optimizar el modelo, etc.

\section{Consentimiento}
% Incluir únicamente si aplica (ej. uso de datos personales, participación de sujetos humanos).
% Si no es necesario, esta sección puede ser eliminada.


\appendices
\section{Proof of the First Zonklar Equation}
Appendix one text goes here.


\section{}
Appendix two text goes here.

\section*{Acknowledgment}


The authors would like to thank...

\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references}

\begin{IEEEbiography}{Michael Shell}
Biography text here.
\end{IEEEbiography}

\begin{IEEEbiographynophoto}{John Doe}
Biography text here.
\end{IEEEbiographynophoto}


\begin{IEEEbiographynophoto}{Jane Doe}
Biography text here.
\end{IEEEbiographynophoto}


% that's all folks
\end{document}

